\section{Операционные методы в теории импульсных систем}
\subsection{Дискретное преобразование Лапласа}
ДПЛ значительно упрощает решение РУ и является основным методом при анализе линейных импульсных систем. Аналогично непрерывному преобразованию Лапласа, с помощью ДПЛ с помощью ДПЛ производится переход от функции <времени> (исходного дискретного аргумента) к функции комплексной переменной. Далее это позволяет ввести понятие передаточной функции.
Выход ИИЭ:
\begin{equation*}
x^*(t)=\sum_{l=0}^{\infty}x(lT_0)\delta(t-lT_0),
\end{equation*}	
\begin{equation*}
x(t)|_{t<0}=0
\end{equation*}	
Преобразование Лапласа (обычное) от	$x^*(t)$:
\begin{equation*}
L\left\lbrace x^*(t)\right\rbrace =\int\limits_{0}^{\infty}\\
x^*(t)e^{-pt}dt=\int\limits_{0}^{\infty}\sum_{l=0}^{\infty}\\
x(lT_0)\delta(t-lT_0)e^{-pt}dt=
\end{equation*}	
\begin{equation*}
=\sum_{l=0}^{\infty}x(lT_0)\int\limits_{0}^{\infty}\delta(t)e^{-pt}dt\\
+\sum_{l=1}^{\infty}x(lT_0)\int\limits_{0}^{\infty}\delta(t-lT_0)e^{-pT_0}dt
\end{equation*}	
Если функция $f(x)$ непрерывна в точке $x=a$, то при приближении к ней стано¬вится константой:
\begin{equation*}
\int\limits_0^{\infty}f(x)\delta(x-a)dx=\int\limits_{x=a-\epsilon}^{a+\epsilon}f(x)\delta(x-a)dx=
\end{equation*}	
\begin{equation*}
=f(a)\int\limits_{a-\epsilon}^{a+\epsilon}\delta(x-a)dx=f(a)
\end{equation*}	
Предполагается, что при $t<0$ $x(t)=0$. Если при $t=0$ $x(t)=x(0)$, то вблизи этой точки $x(t)\approx x(0)\cdot 1(t)$. $\delta (t)$ и $1(t)$ должны определяться взаимосвязано. Это – обобщенные функции, которые вводятся, как правило, последовательно степени соответствующих обыкновенных непрерывных функций.
\begin{wrapfigure}{l}{0.4\textwidth}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Fig5_1}
	\vspace{40pt}
\end{wrapfigure}
\begin{equation*}
\delta(t)=\frac{d1(t)}{dt},
\end{equation*}	
\begin{equation*}
\int \delta(t)=1(t)
\end{equation*}
\begin{equation*}
1(t)=\lim \left\lbrace \text{\itshape непрер.ф-ции, равной } \frac{1}{2} \text{\itshape при } t=0 \right\rbrace .
\end{equation*}	Отсюда можно получить
\begin{equation*}
\int\limits_0^{\infty}\delta(t)dt=\frac{1}{2},
\end{equation*}
в то время как:
\begin{equation*}
\int\limits_{-\infty}^{\infty}\delta(t)dt=1,
\end{equation*}
то есть:
\begin{equation*}
L\left\lbrace x^*(t)\right\rbrace =\frac{x(0)}{2}+\sum_{l=1}^{\infty}x(lT_0)e^{-pT_0}-\frac{x(0)}{2}=X^*(P)-\frac{x(0)}{2}
\end{equation*}
Говорят также, что:
\begin{equation*}
X^*(P)=\sum_{l=0}^{\infty}x[l]e^{-lPT_0}
\end{equation*}
есть дискретное преобразование Лапласа от решетчатой функции $x[l]$:
\begin{equation*}
L\left\lbrace x^*(t)\right\rbrace=x^*(t)
\end{equation*}
\begin{equation*}
D\left\lbrace x[l]\right\rbrace=x[l]
\end{equation*}
Очень часто вводят обозначение
\begin{equation*}
e^{pT_0}=z.
\end{equation*}
Тогда получают:
\begin{equation*}
Z\left\lbrace x[l]\right\rbrace=\sum_{l=0}^{\infty}x[l]\cdot z^{-1}=X(z)
\end{equation*}
Это преобразование называется $z$-преобразованием. $X(z)$- функция
\WFclear
\begin{wrapfigure}{l}{0.2\textwidth}
	\vspace{-20pt}
	\includegraphics[width=0.2\textwidth]{Fig5_2}
	\vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}
комплексной переменной $z$.\\
\textbf{Пример}\\
$x(t)=e^{\alpha t}$; $x[i]=e^{\alpha T_0i}$;\\
\begin{equation*}
X(z)=\sum_{l=0}^{\infty}e^{\alpha T_0l}\cdot z^{-l}=1+\frac{e^{\alpha T_0}}{z}+(\frac{e^{\alpha T_0}}{z})^2+\cdots
\end{equation*}
Геометрическая прогрессия\\
$S=1+a+a^2+\cdots$; $aS=a+a^2+\cdots=S-1$\\
$S=\frac{1}{1-a}\text{\itshape{, если }}|a|<1\text{\itshape{, то есть }}|z|>e^{\alpha T_0};|e^{pT_0}|>e^{\alpha T_0}$\\
Абсцисса абсолютной сходимости.
\WFclear
\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
	\vspace{-30pt}
	\includegraphics[width=0.2\textwidth]{Fig5_3}
\end{wrapfigure}
$X(z)=\frac{1}{1-\frac{e^{\alpha T_0}}{z}}=\frac{z}{z-e^{-\alpha T_0}}$,\\
если\\
$|\frac{e^{\alpha T_0}}{z}|<1,\text{то есть }|z|>e^{\alpha T_0}$.\\
$<z=e^{pT_0}\rightarrow|\frac{e^{\alpha T_0}}{z}|<1\rightarrow|e^{\alpha-p)T_0}|<1\rightarrow ReP>\alpha$.\\
$p=\delta+j\omega, e^{T_0\delta}>e^{T_0\alpha}, \delta > \alpha$\\
\subsection{Модифицированное z-преобразование}
Смещённая решетчатая функция
\begin{figure}[h]
	\center{\includegraphics{Fig5_4}}
	\caption{}
	\label{ris:Fig5_4}
\end{figure}
\begin{equation*}
x(t)\rightarrow x(iT_0 + \epsilon T_0)=x[i+\epsilon]=x[i,\epsilon]
\end{equation*}

В последнем примере:
\begin{equation*}
x[i,\epsilon]=e^{\alpha(iT_0+\epsilon T_0)}=e^{\alpha iT_0}e^{\alpha\epsilon T_0},
\end{equation*}
\begin{equation*}
Z\left\lbrace x[i,\epsilon]\right\rbrace=\sum_{l=0}^{\infty}x[l,\epsilon]z^{-l}=X(z,\epsilon)
\end{equation*}

Нужно уметь находить значения решетчатой функции в моменты времени, отстоящие от $iT_0$ на какую-либо определённую величину (функция может вести себя правильно в моменты $iT_0$, но в другие моменты – нет). Для неё и вводится модифицированное Z–преобразование. В нашем примере:
\begin{equation*}
X(z,\epsilon)=\sum_{l=0}^{\infty}e^{\alpha T_0l}e^{\alpha\epsilon T_0-l}z=\frac{e^{\alpha\epsilon T_0}z}{z-e^{\alpha T_0}}
\end{equation*}

\subsection{Основные свойства дискретного преобразования Лапласа и z-преобразования}
\begin{enumerate}[1)]
	\item Линейность оригиналов и изображений\\
	Пусть каждой решетчатой функции соответствует  z-преобразование:
	\begin{equation*}
	x_m[i]\div X_m(z)\text{ ,тогда}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	Z\{\sum_ma_mx_m[i]\}\div\sum_ma_mx_m(z).
	\end{equation*}
	\item Связь между ДПЛ решетчатой функции $x[i]$ и непрерывным преобразованием Лапласа передаточной функции $x(t)$ при малых $T_0$
	\begin{equation*}
	\lim\limits_{T_0\rightarrow0}D\{x[i]\}=\lim\limits_{T_0\rightarrow0}\sum_{l=0}^{\infty}x(lT_0)e^{-plT_0}=
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	=\lim\limits_{T_0\rightarrow\infty}\frac{1}{T_0}\sum_{l=0}^{\infty}x(lT_0)e^{-lT_0P}=\lim\limits_{T_0\rightarrow0}\frac{1}{T_0}\sum_{l=0}^{\infty}x(lT_0)e^{-plT_0}\cdot T_0=\lim\limits_{T_0\rightarrow0}\frac{1}{T_0}\int\limits_{0}^{\infty}x(t)e^{-pt}dt
	\end{equation*}
\end{enumerate}
\WFclear
\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
	\vspace{-20pt}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Fig5_5}
\end{wrapfigure}
\begin{equation*}
\lim\limits_{T_0\rightarrow0}\{x[i]\}\frac{1}{T_0}X(P)\text{, то есть при малых } T_0:
\end{equation*}

$T_0D\{x[iT_0]\}\approx L\{x(t)\}$\\
\WFclear
Физическая интерпретация:

D-преобразование – это суммирование дискретов.

\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
	\vspace{-40pt}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Fig5_6}
\end{wrapfigure}
L-преобразование – это интегрирование, то есть суммирование площадей, и в этом случае результат (при малых $T_0$) получается в $T_0$ раз больше.
\WFclear
\begin{enumerate}[3)]
	\item Z-преобразование смещенной функции (сдвиг во "временной области")\\
	Пусть $x[i]\div X(z),$ $X^*(p),$ $i+k=l$
	\begin{equation*}
	Z\{x[i+k]\}=\sum_{i=0}^{\infty}x[i+k]z=\sum_{l=k}^{\infty}x[l]z^{-l}\cdot z^k=z^k(\sum_{l=0}^{\infty}x[l]z^{-l}-\sum_{l=0}^{k-1}x[l]z^{-l}),
	\end{equation*}
	то есть:
	\begin{equation*}
	Z\{x[i-k]\}=z^kX(z)-z^k\sum_{l=0}^{k-1}x[l]z^{-l};
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	Z\{x[i-k]\}=z^{-k}X(z)-z^{-k}\sum_{l=-k}^{-1}x[l]z^{-l};
	\end{equation*}
	\item Конечное значение решетчатой функции\\
	\begin{equation*}
	\Delta x[i]=x[i+1]-x[i];
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	Z\{\Delta x[i]\}=\sum_{i=0}^{\infty}\Delta x[i]z^{-i}=\sum_{i=0}^{\infty}\Delta x[\underbrace{i+1}_l]z^{-i}-X(z)=
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	=\sum_{l=1}^{\infty}\Delta x[l]z^{-i}\cdot z-X(z)=z(X(z)-x[0])-X(z)=
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	(z-1)X(z)-zx[0],\text{ (1)}
	\end{equation*}
	то есть
	\begin{equation*}
	\lim\limits_{z\rightarrow1}Z\{\Delta x[i]\}=\lim\limits_{z\rightarrow1}\sum_{i=0}^{\infty}\Delta x[i]z^{-i}=\sum_{i=0}^{\infty}\Delta x[i]=
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	=x[1]-x[0]+
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	+x[2]-x[1]+
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	+x[3]-x[2]+\cdots=\vdots\text{\itshape{если существует предел}}\vdots=\lim\limits_{i\rightarrow\infty}x[i]-x[0]=
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	=\lim\limits_{z\rightarrow1}[(z-1)X(z)-zx[0]];
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	\text{\itshape{то есть:}}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	\lim\limits_{i\rightarrow\infty}x[i]=\lim\limits_{z\rightarrow1}(z-1)X(z)
	\end{equation*}
\end{enumerate}
\subsection{Передаточная функция импульсной системы (Дискретная передаточная функция)}
\begin{figure}[h]
	\center{\includegraphics{Fig5_7}}
	\caption{}
	\label{ris:Fig5_7}
\end{figure}
Приведенная непрерывная часть – есть последовательное соединение непрерывной части и формирующего звена. Разностное уравнение:
\begin{equation*}
A_0y[i+n]+A_1y[i+n-1]+\cdots+A_{n-1}y[i+1]+A_ny[i]=
\end{equation*}
\begin{equation*}
B_0x[i+m]+\cdots+B_mx[i]
\end{equation*}

Если $x[i]\div X(z)$ и $y[i]\div Y(z)$ , то с учетом теоремы сдвига при нулевых начальных условиях, перейдём к изображению при помощи Z–преобразования:
\begin{equation*}
(A_0z^n+A_1Z^{n-1}+\cdots+A_{n-1}z+A_n)Y(z)=
\end{equation*}
\begin{equation*}
=(B_0z^m+\cdots+B_m)X(z)\rightarrow
\end{equation*}
\begin{equation*}
\frac{Y(z)}{X(z)}=W(z)=\frac{B_0z^m+\cdots+B_m}{A_0z^n+\cdots+A_n}=\frac{R(z)}{Q(z)}
\end{equation*}

Отношение $\frac{Y(z)}{X(z)}$ при нулевых начальных условиях называют пе¬редаточной функцией импульсной системы (дискретной передаточной функцией).

\subsubsection{Связь между передаточной функцией приведенной непрерывной части, весовой непрерывной и решетчатыми функциями $W(p),w(t),w[i],W(z)$}
Дискретный аналог интеграла свертки.
\begin{equation*}
y[i]=\sum_{m=0}^{\infty}x[m]w[i-m];
\end{equation*}
\begin{equation*}
Y(z)=\sum_{i=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}x[m]w[i-m]z^{-i}=\vdots i-m=r:i=0\rightarrow r=-m\vdots
\end{equation*}
\begin{equation*}
=\sum_{r=-m}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}x[m]w[r]z^{-m}z^{-r}
\end{equation*}

Будем рассматривать только физически реализуемые системы, то есть $w[r]=0$ при $r<0$, то:
\begin{equation*}
Y(z)=\sum_{r=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}x[m]w[r]z^{-m}z^{-r}=
\end{equation*}	
\begin{equation*}
\sum_{r=0}^{\infty}(\sum_{m=0}^{\infty}x[m]z^{-m})w[r]z^{-r}=W(z)*X(z)
\end{equation*}	

т.е.
\begin{equation*}
W(z)=\sum_{m=0}^{\infty}w[m]z^{-m}
\end{equation*}	

\subsubsection{Определение передаточной функции W(z) через передаточную функцию непрерывной части}
Пусть $W(p)=\frac{R(p)}{Q(p)}$. Ограничимся случаем, когда все полюсы $W(p)$ различны. Тогда:
\begin{equation*}
w(t)=\sum_{v=1}^{n}\frac{R(p_v)}{Q(p_v)}e^{p_vt}=\sum_{v=1}^{n}w_v(t); w_v(t)=c_ve^{p_vt}.
\end{equation*}	

Если:
\begin{equation*}
\frac{R(p)}{Q(p)}=\frac{b_0p^m+\cdots+b_m}{a_0p^n+\cdots+a_n}=\frac{b_0}{a_0}\cdot\frac{\prod_{r=1}^{m}(p-p_r)}{\prod_{q=1}^{n}(p-p_q)}
\end{equation*}	

то:
\begin{equation*}
c_v=\frac{b_0}{a_0}\cdot\frac{\prod_{r=1}^{m}(p_v-p_r)}{\prod_{q=1}^{n}(p_v-p_q)}
\end{equation*}	

Перейдем к решетчатой функции:
\begin{equation*}
w_v[i]=c_ve^{p_vT_0i};
\end{equation*}
\begin{equation*}
W(z)=\sum_{i=0}^{\infty}w[i]z^{-i}=\sum_{i=0}^{\infty}\{\sum_{v=1}^{n}w_v[i]\}z^{-i}.
\end{equation*}

Изменим порядок суммирования:
\begin{equation*}
W(z)=\sum_{v=1}^{n}\sum_{i=0}^{\infty}w_v[i]z^{-i}=\sum_{v=1}^{n}\sum_{i=0}^{\infty}c_ve^{p_vT_0i}z^{-i}.
\end{equation*}

Обозначим $e^{p_vT_0}=z_v$, тогда:
\begin{equation*}
W(z)=\sum_{v=1}^{n}\sum_{i=0}^{\infty}c_v(\frac{z_v}{z})^i=\sum_{v=1}^{n}c_v\sum_{i=0}^{\infty}(\frac{z_v}{z})^i.
\end{equation*}

Если $|z|>|z_v|$ то:
\begin{equation*}
\sum_{i=0}^{\infty}(\frac{z_v}{z})^i=1+\frac{z_v}{z}+(\frac{z_v}{z})^2+\cdots=\frac{1}{1-\frac{z_v}{z}}=\frac{1}{z-z_v}
\end{equation*}

Отсюда:
\begin{equation*}
W(z)=\sum_{v=1}^{n}c_v\frac{z}{z-z_v}.
\end{equation*}

Имеются таблицы:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$W(p)$ & $w(t)$ & $W(z)$ \\
\hline
$\frac{1}{p}$ & $1(t)$ & $\frac{z}{z-1}$ \\
\hline
$\frac{1}{p^2}$ & $t\cdot1(t)$ & $\frac{T_0z}{(z-1)^2}$ \\
\hline
$\frac{1}{p^3}$ & $\frac{1}{2}t^2$ & $\frac{T_0^2z(z+1)}{2(z-1)^3}$ \\
\hline
$\frac{1}{p+\alpha}$ & $e^{-\alpha t}$ & $\frac{z}{z-z_{\alpha}}$, $z_{\alpha}=e^{-\alpha T_0}$ \\
\hline
$\frac{\alpha}{p(p+\alpha)}$ & $1-e^{-\alpha t}$ & $\frac{z(1-z_{\alpha})}{(z-1)(z-\alpha)}$ \\
\hline
$\frac{\gamma-\alpha}{(p+\alpha)(p+\gamma)}$ & $e^{-\alpha t}-e^{-\gamma t}$ & $\frac{z(z_{\alpha}-z_{\gamma})}{(z-z_{\alpha})(z-z_{\gamma})}$, $z_{\gamma}=e^{-\gamma T_0}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}